@inproceedings{Lavigne-Stasica-Kupsc:JEP-TALN:2024,
    author = "Lavigne, Camille and Stasica, Alex and Kupsc, Anna",
    title = "Optimisation des performances d'un syst\`eme de reconnaissance automatique de la parole pour les commentaires sportifs: fine-tuning de Whisper",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "567-581",
    note = "",
    abstract = "Malgr\'e les performances \'elev\'ees des syst\`emes automatiques de reconnaissance de la parole (Automatic Speech Recognition ; ASR) sur des corpus g\'en\'eraux, leur efficacit\'e est consid\'erablement r\'eduite lorsqu'ils sont confront\'es \`a des corpus sp\'ecialis\'es. Ces corpus peuvent notamment contenir du lexique propre \`a des domaines sp\'ecifiques, des accents ou du bruit de fond rendant la transcription ardue. Cette \'etude vise \`a \'evaluer les avantages de l'optimisation d'une transcription automatique, par opposition \`a manuelle, apr\`es fine-tuning d'un mod\`ele d'ASR de derni\`ere g\'en\'eration, Whisper (Radford et al., 2023), sur un corpus sp\'ecialis\'e de commentaires sportifs de petite taille. Nos analyses quantitatives et qualitatives indiquent que Whisper est capable d'apprendre les particularit\'es d'un corpus de sp\'ecialit\'e, atteignant des performances \'egales o\`u sup\'erieures aux transcripteurs humains, avec cette quantit\'e de donn\'ees limit\'ee. Cette recherche met en lumi\`ere le r\^ole que l'intelligence artificielle, notamment les larges mod\`eles de langage, peut jouer pour faciliter la cr\'eation de corpus sp\'ecialis\'es.",
    keywords = "Whisper,large mod\`ele de langage,fine-tuning,corpus de sp\'ecialit\'e,reconnaissance automatique de la parole",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5088.pdf"
}
